有工程師資格 獨立屋僭建辯稱「買時候係咁」 鄭若驊知法犯法

有工程師資格 獨立屋僭建辯稱「買時候係咁」
鄭若驊知法犯法

58,565

■新任律政司長鄭若驊被揭大宅僭建，昨會見傳媒時表示抱歉。朱家駿攝

【本報訊】信誓旦旦要維護本港法治的律政司司長鄭若驊，甫上任就被揭發知法犯法。她與丈夫潘樂陶在屯門海詩別墅的兩間獨立屋均涉多處僭建，包括天台玻璃屋及地庫，屋宇署正展開調查。鄭若驊昨辯稱「其實喺我買嘅時候呢，個情況就已經係咁」，她無作任何結構改動。但本報翻查海詩別墅衞星圖，顯示二人先後購入獨立屋後都有改動迹象。工程及建築界人士質疑，鄭若驊與潘樂陶均有工程師專業資格，購買價值數千萬元物業竟不知有僭建，令人難以置
信。

記者：麥志榮 鄭啟源

本報昨報道鄭若驊自住的屯門海詩別墅4號獨立屋懷疑有三處僭建，包括加建天台玻璃貯物室、改動地下外牆加建玻璃陽台、花園挖建水池。《明報》亦報道鄭若驊獨立屋地下大廳有樓梯通往400平方呎的地庫，是原建築圖則所沒有，懷疑屬僭建。

本報前天已就僭建問題向鄭若驊查詢，但未獲回覆。到她昨天早上正式宣誓就任律政司司長後，才發聲明承認事件。而屋宇署亦隨即公佈，在去年12月底接獲傳媒查詢，指海詩別墅的2、3、4號屋懷疑有僭建，到前天派員到場視察，但不獲屋苑管理人員安排進入，但已留下通知書警告如業主不合作，會向法院申請手令進入。屋宇署強調會按照《建築物條例》，一視同仁及不偏不倚執法，不會因為涉事人的身份而受影響。行政長官辦公室昨午亦發聲明指，鄭若驊已在前天下午就其物業可能有僭建物一事向行政長官作出報告。

■鄭若驊的海詩別墅4號及先生潘樂陶的3號屋疑有多處僭建。何柏佳攝

■4號屋的買賣協議的特別條款，顯示買家鄭若驊或知物業有問題。

■有地產網頁顯示海詩別墅其他獨立屋有類似樓梯通往地庫。互聯網

文件顯示買入時或知情

鄭若驊昨日下午會見傳媒時解釋，在買4號屋時，「𠵱家報紙報道嘅情況已經存在，屋裏面冇做任何結構性嘅改動」。她承認，當時對這方面的警覺性可以做得更好。她前天收到屋宇署通知後，已立即聘請認可人士檢查住宅。她承諾會配合屋宇署調查，如果發現有任何違規情況，會按屋宇署的要求改正。若日後有檢控或任何法律程序，她不會參與，以防止任何實際或表面上的利益衝突，並「為大家帶來不便」表示抱歉。在記者追問下，她承認有類似僭建的海詩別墅3號屋業主潘樂陶，是她的丈夫。

鄭若驊的自辯卻仍有不少疑點未獲解答。本報翻查過去10年海詩別墅衞星圖，發現4號屋在2008年被鄭若驊購入後，有進行工程迹象，疑似天台玻璃屋也是在之後才出現。與她聲稱無作任何結構改動的說法有出入。3號屋也是在2012年尾被潘樂陶購入後，被改動至與4號屋一致，天台同樣出現玻璃屋。

4號屋的買賣協議亦有一項中文寫成的特別條款，列明「該物業將以現有狀況之下由買方購入，買方曾被邀檢查該物業……買方同意及接受該物業之現狀，不得藉此拒絕交易。」顯示買家鄭若驊可能知道物業有問題。但有律師指條款用途只是保障賣方，而物業現狀的定義不包括僭建。

稱警覺不足 專家指抵賴

本身為木土工程師的公共專業聯盟政策召集人黎廣德表示，鄭若驊擁有工程師專業資格，難以抵賴稱不知有僭建，「單話警覺性唔夠，係過份輕描淡寫。一個買家知道有僭建仍然去買，得一個可能性，就係貪着數」。她買入單位近10年，遲遲未糾正，對違規行為心存僥倖，難符合公眾對律政司司長應當公正守法的要求。

思政築覺成員、建築師關兆倫指出，鄭若驊及潘樂陶均為工程師，推說警覺性不足過於牽強，「起碼識睇張圖，買間價值不菲嘅獨立屋，好難話完全冇檢查過。如果佢真係完全唔知，一係佢真係好大意，一係佢講嘅唔係真實故事」。

下一則
衞星圖揭與潘樂陶大宅同改動